\chapter{Полимеры}
\label{cha:ch_1}

\section{Полиэтилен}

\begin{figure}[htbp]
\centering
	\setpolymerdelim() 
	\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]CH_2-CH_2-[@{cl,0.25}]} 
	\makebraces[10pt,10pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
	\caption{Формула ПЭ}
	\label{fig:polyethilene_structure}
\end{figure}

Самое востребованное качество полиэтилена в медицинской сфере -- устойчивость к высоким температурам, что дает возможность подвергать продукцию из полиэтилена горячей стерилизации. Также полэтилен используется для изготовления изделий, допущенных для упаковки и укупорки лекарственных средств или для контакта с пищевыми продуктами; для изготовления игрушек \cite{pe}.

%-----------------------------
\section{Политетрафторэтилен (ПТФЭ)}

\begin{figure}[htbp]
\centering
	\setpolymerdelim[]
	\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,0.75}]C(-[-2]F)(-[2]F)-C(-[-2]F)(-[2]F)-[@{cl,0.25}]} 
	\makebraces[25pt,25pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
	\caption{Формула ПП}
	\label{fig:polyethilene_structure}
\end{figure}

Благодаря биологической совместимости с организмом человека политетрафторэтилен с успехом применяется для изготовления имплантатов для сердечнососудистой и общей хирургии, стоматологии, офтальмологии \cite{ptfe_1}. Тефлон считается наиболее пригодным материалом для производства искусственных кровеносных сосудов и сердечных стимуляторов. Применялся для пластики повреждённых носовой перегородки и стенок околоносовых пазух вместо титановых сеток. Через 12–15 месяцев имплантат полностью растворяется и замещается собственной тканью пациента.

Из-за низкого трения и несмачиваемости насекомые не способны ползти по тефлоновой стене. В частности, тефлоновая защита применяется при содержании нелетающих насекомых, чтобы они не смогли вылезти наружу.
%-----------------------------


%-----------------------------
\section{Полипропилен (ПП)}

\begin{figure}[htbp]
\centering
	\setpolymerdelim[]
	\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,0.75}]C(-[-2]H)(-[2]CH_3)-C(-[-2]H)(-[2]H)-[@{cl,0.25}]} 
	\makebraces[25pt,25pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
	\caption{Формула ПП}
	\label{fig:polyethilene_structure}
\end{figure}

Полипропилен используется для производства различных медицинских изделий благодаря своей высокой химической стойкости и стойкости к действию бактерий. Кроме того, медицинские марки ПП обладают высокой стойкостью в условиях стерилизации паром. Одноразовые шприцы — наиболее типичное изделие медицинского назначения, получаемое из полипропилена. Материал также используется для получения медицинских пробирок, элементов диагностических устройств, чашек Петри, бутылок для внутривенной инфузии, бутылок для образцов, пищевых контейнеров, ванночек, контейнеров для таблеток и т.д. \cite{pp_1}
%-----------------------------


%-----------------------------
\section{Полистирол (ПС)}

\begin{figure}[htbp]
\centering
	\setpolymerdelim[]
	\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,0.5}]C(-[2]*6([2,0.5]-=-=-=))(-[-2]H)-C(-[2]H)(-[-2]H)-[@{cl,0.25}]}
	\makebraces[60pt,40pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
	\caption{Формула ПС}
	\label{fig:polyethilene_structure}
\end{figure}

Наиболее широкое применение (более \SI{60}{\percent} производства полистирольных пластиков) получили ударопрочные полистиролы, представляющие собой сополимеры стирола с бутадиеновым и бутадиен-стирольным каучуком. В настоящее время созданы и другие многочисленные модификации сополимеров стирола.

Отличительными особенностями листового полистирола, определяющими его сферу применения, являются его устойчивость к агрессивным веществам и излучениям, а также морозостойкость. Изделия из полистирола отлично сохраняют свои свойства даже при очень низких температурах (до \SI{-40}{\celsius}). Это позволяет применять их для длительного хранения различных препаратов и веществ при отрицательной температуре. Подобное свойство листового полистирола просто бесценно для такой области медицины, как трансплантология: морозоустойчивость контейнеров из полистирола позволяет безопасно хранить в них донорские органы \cite{ps_1}.
Полистирол представляет собой превосходный материал для изготовления одноразовых шприцов, упаковок для лекарств и разнообразного лабораторного оборудования: чашек Петри, лотков и подставок, ванночек и многого другого.

%-----------------------------


%-----------------------------
\section{Полиметилметакрилат (ПММА)}

\begin{figure}[htbp]
\centering
	\setpolymerdelim[]
	\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,0.25}]CH_2-C(-[2]CH_3)(-[-2,,1,3]H_3OCO)-[@{cl,0.75}]} 
	\makebraces[40pt,40pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
	\caption{Формула ПММА}
	\label{fig:polyethilene_structure}
\end{figure}

В медицине полимер применяется в виде эмульсии при создании зубных протезов, а также для производства многих медицинских приборов и инструментов – прозрачных элементов капельниц, глазных протезов, контактных линз, волноводов для оптических приборов видеозондирования, искусственных хрусталиков глаза \cite{pmma_1}.

%-----------------------------


%-----------------------------
\section{Поливинилхлорид (ПВХ)}

\begin{figure}[htbp]
\centering
	\setpolymerdelim[]
	\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,0.75}]C(-[-2]H)(-[2]H)-C(-[-2]H)(-[2]Cl)-[@{cl,0.25}]} 
	\makebraces[25pt,25pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
	\caption{Формула ПВХ}
	\label{fig:polyethilene_structure}
\end{figure}

Поливинилхлорид находит свое применение в медицине на протяжении пятидесяти лет. Причинами к его применению стали потребность в замене резины и стекла на предварительно стерилизованные предметы однократного использования. ПВХ обладает биоинертностью и химической стабильностью, эти свойства помогли полимеру стать самым популярным в области медицины. Продукция из ПВХ легко производится, легко стерилизуется, не протекает, не трескается, и может быть использована внутри тела человека. ПВХ прошел огромное количество тестов, результаты которых помогли принять его большей частью здравоохранительных организаций мира \cite{pvc_1}.

Благодаря своим физико-химическим свойствам изделия из поливинилхлорида обладают высокой прозрачностью и, соответственно, им может быть придан любой цвет. Также всей продукции из ПВХ присущи высокая гибкость и прочность (при любых условиях). Поливинилхлорид совместим с почти всеми фармацевтическими препаратами, он устойчив к химическим реакциям и воде. ПВХ — прекрасный материал для производства упаковки любой формы.

Для медицины из поливинилхлорида (ПВХ) изготавливают:
\begin{enumerate}
	\item упаковка:
		\begin{itemize}
			\item блистеры для пилюль и таблеток;
      \item пластифицированные контейнеры
		\end{itemize}
	\item оборудование:
		\begin{itemize}
			\item пакеты и контейнеры для внутренних органов и крови;
      \item пакеты для различных медицинских растворов и диализа
      \item катетеры;
      \item трубки для кормления;
      \item приборы для измерения давления;
      \item хирургические маски;
      \item хирургически шины;
      \item хирургические перчатки;
		\end{itemize}
\end{enumerate}
%-----------------------------


%-----------------------------
\section{Полиамид-6.6 (ПА-6.6)}

\begin{figure}[htbp]
\centering
	\setpolymerdelim() 
	\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,0.75}]N(-[2]H)-{(}CH_2{)}_6-N(-[2]H)-C(=[2]O)-{(}CH_2{)}_4-C(=[2]O)-[@{cl,0.25}]} 
	\makebraces[10pt,10pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
	\caption{Формула ПА-6.6}
	\label{fig:polyethilene_structure}
\end{figure}

Широкое применение полиамид-6.6 (нейлон) получил благодаря своим свойствам. Это прочный и упругий материал, который легко стирается, быстро сохнет, сохраняет форму, эластичен и хорошо сохраняет нужную температуру.

Один из типов нейлона Valplast-110 был создан в США в 1953 году для изготовления съёмных протезов. С тех пор нейлоновые протезы широко используются в стоматологии. Протезирование зубов гибкими нейлоновыми протезами применяют при полной или частичной потере зубов \cite{taguchi2011effect}.

В хирургии используют синтетические нерассасывающиеся нити из нейлона. Благодаря своей лёгкой проходимости через ткани и высокой прочности на разрыв, такие хирургические нити подходят для микрохирургии, где требуются самые тонкие стежки.

%-----------------------------


%-----------------------------
\section{Поликарбонат (ПК)}

\begin{figure}[htbp]
\centering
	\setpolymerdelim[] 
	\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,0.75}]O - *6([0,1]-=-(-C(-[2]CH_3)(-[-2]CH_3)-*6([0,1]-=-(-O-C(=[2]O)-[@{cl,0.25}])=-=))=-=)}
	\makebraces[50pt,50pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
	\caption{Формула ПК}
	\label{fig:polyethilene_structure}
\end{figure}

Чаще всего поликарбонаты можно встретить в диализных мембранных фильтрах, рукоятках для хирургических инструментов и корпусах оксигенаторов крови, которые применяются во время хирургических операций на открытом сердце \cite{dueri2002integrated}. Из поликарбонатов часто изготавливают коллекторы и запорные клапаны внутривенных коннекторов, а также инъекционные системы без игл, оборудование для перфузии и емкости для крови. Также поликарбонаты используются для производства троакаров (длинных трубок) и ретракторов, применяемых в эндоскопической хирургии.

Оболочки многих медицинских инструментов часто изготавливаются с использованием соединений поликарбоната с другими полимерами, особенно ABS и полиэфиром. Соединения сочетают в себе прочность и упругость поликарбонатов со свойствами высокой текучести ABS или химической инертностью полиэфиров.

Упаковку для медицинских устройств часто производят из термоформованной поликарбонатной пленки. Такие пленки позволяют осуществлять совместную стерилизацию упаковки и ее содержимого путем их облучения радиацией.

%-----------------------------


%-----------------------------

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{pics/crystal.png}
	\caption{Степень кристаллизации $k$ при \SI{20}{\celsius}, \si{\percent}}
	\label{fig:crystal}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{pics/density.png}
	\caption{Плотность $\rho$, \si{\gram\per\cubic\metre}}
	\label{fig:density}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{pics/thermal_resistance.png}
	\caption{Теплостойкость $t_\text{ст}$, \si{\celsius}}
	\label{fig:thermal_resistance}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{pics/elasticity_module.png}
	\caption{Модуль упругости $\sigma$ при \SI{20}{\celsius}, \si{\mega\pascal}}
	\label{fig:elasticity_module}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{pics/relative_prolongation.png}
	\caption{Относительное удлинение $\theta$, \si{\percent}}
	\label{fig:relative_prolongation}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{pics/sigma_r.png}
	\caption{Предел прочности при растяжении $\sigma_\text{р}$, \si{\mega\pascal}}
	\label{fig:sigma_r}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{pics/sigma_s.png}
	\caption{Предел прочности при сжатии $\sigma_\text{с}$, \si{\mega\pascal}}
	\label{fig:sigma_s}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{pics/sigma_i.png}
	\caption{Предел прочности при изгибе $\sigma_\text{и}$, \si{\mega\pascal}}
	\label{fig:sigma_i}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{pics/tau.png}
	\caption{Коэффициент теплопроводности $\tau$, \si{\watt\per\metre\kelvin}}
	\label{fig:tau}
\end{figure}


\begin{sidewaystable}
\captionof{table}{Свойства полимеров}
\begin{adjustbox}{width=\textwidth,totalheight=\textheight,keepaspectratio}

\begin{tabular}{@{}lrrrrrrrrr@{}}
\toprule
Свойство                                 & ПЭНП                  & ПЭВП                  & ПТФЭ                  & ПП                    & ПС                      & ПММА                  & ПВХ                   & ПА-6.6                & ПК                    \\ \midrule
$k$ при \SI{20}{\celsius}, \si{\percent} & \numrange{80}{90}     & \numrange{53}{87}     & \numrange{80}{85}     & \num{60}              & \numrange{30}{35}       & \numrange{50}{90}     & \numrange{10}{11}     & \num{60}              & \numrange{10}{40}     \\
$\rho$, \si{\gram\per\cubic\metre}       & \num{0.96}            & \num{0.92}            & \numrange{2.18}{2.21} & \numrange{0.90}{0.92} & \num{1.05}              & \numrange{1.18}{1.19} & \numrange{1.35}{1.43} & \numrange{1.10}{1.15} & \num{1.2}             \\
$t_{\text{ст}}$, \si{\celsius}           & \num{90}              & \num{115}             & \num{110}             & \numrange{77}{152}    & \num{70}                & \numrange{87}{92}     & \numrange{50}{70}     & \numrange{70}{90}     & \numrange{150}{165}   \\
$\sigma$, \si{\mega\pascal}              & \numrange{550}{800}   & \numrange{150}{250}   & \num{410}             & \numrange{4000}{6000} & \numrange{40}{50}       & \num{2900}            & \numrange{2600}{4000} & \num{1600}            & \num{2300}            \\
$\theta$, $\%$                           & \numrange{550}{600}   & \numrange{500}{600}   & \numrange{250}{500}   & \numrange{100}{600}   & \numrange{1.2}{2}       & \num{2.0}             & \num{40}              & \numrange{100}{400}   & \numrange{50}{110}    \\
$\sigma_\text{р}$, \si{\mega\pascal}     & \numrange{22}{35}     & \numrange{12}{16}     & \numrange{14}{35}     & \numrange{30}{35}     & \numrange{40}{50}       & \numrange{70}{80}     & \numrange{50}{60}     & \numrange{60}{120}    & \numrange{56}{78}     \\
$\sigma_\text{с}$, \si{\mega\pascal}     & \numrange{22}{35}     & \numrange{12}{16}     & \numrange{10}{12}     & \num{11}              & \numrange{40}{50}       & \numrange{100}{120}   & \numrange{60}{160}    & \numrange{50}{320}    & \numrange{77}{95}     \\
$\sigma_\text{и}$, \si{\mega\pascal}     & \numrange{200}{900}   & \numrange{150}{600}   & \numrange{461}{834}   & \numrange{30}{35}     & \numrange{80}{100}      & \num{2900}            & \numrange{80}{120}    & \numrange{25}{100}    & \numrange{77}{120}    \\
$\tau$, \si{\watt\per\metre\kelvin}      & \numrange{0.36}{0.43} & \numrange{0.36}{0.43} & \num{0.25}            & \numrange{0.4}{0.5}   & \numrange{0.093}{0.140} & \numrange{0.19}{0.21} & \num{0.159}           & \numrange{0.2}{0.3}   & \numrange{0.19}{0.21} \\ \bottomrule
\end{tabular}

\end{adjustbox}
\end{sidewaystable}
